[學佛][阿彌陀佛]無量壽經菁華 第一集（下半部）

念念不忘阿彌陀佛

淨空法師：佛陀教育終極目標是什麼？是叫你回歸自性，跟他一樣，他回歸了，幫助我們回歸，就這麼一個目標。回歸自性之後，他的功能就是應化，眾生有感自然就有應，感應絕不失時，立即的，也就是剎那之間的感應，來幫助一切沒有入境界的眾生，就十法界眾生。像《普門品》裡面所說的「千處祈求千處應」，應以什麼身得度他就現什麼身，應該說什麼法自然就說，沒有想過的，他沒有妄念。應化在世間，有沒有起心動念？沒有，這叫妙！我們在《還源觀》上講的四德，性德，應化在六道、應化在三途沒有起心動念。沒有起心動念，怎麼會應？我們以前總有這個疑惑，到我們看到江本博士做實驗，才恍然大悟，我們跟水不是感應道交嗎？我說我愛你、我喜歡你，這個信息它接受，它就有反應。水有沒有起心動念、有沒有分別執著？沒有。水尚且沒有，何況自性！我們才明瞭這自性的功能不可思議。

科學家發現，說整個宇宙只有三樣東西，物質、能量、信息。我們聽到之後也是非常佩服，為什麼？他跟佛家講的阿賴耶三細相是一回事情。阿賴耶的業相就是起心動念，那是什麼？那是能量，境界相就是物質，見相也叫做轉相就是信息，阿賴耶的三細相。但是佛經上講得詳細，三細相怎樣變現出這樣的宇宙，宇宙雖然非常複雜，但是它有秩序，它一點都不亂。你看太空當中星系的運行，不亂！從小地方看，看我們身體，身體跟外面大宇宙沒有兩樣，你看你身體外面五官，裡面五臟六腑，它的運轉也絲毫不會差錯，一發生差錯你就得病，一點不差錯就健康。為什麼會發生差錯？有差錯是你妄念，因為這些裡面五臟六腑的變化聽誰的？聽念頭。你念頭善，你沒有念頭是最乾淨的，完全恢復正常；善念還算不錯，雖然有一點變化，不大，不太妨礙；惡念就麻煩，不善的念頭它就產生很大的變化，就把你的五臟六腑變成病態。所以三毒貪瞋痴，貪瞋痴的念頭就讓你在身體裡面種下病毒，就這麼回事情。貪瞋痴去掉、放下，裡面的病毒就沒有了，它就恢復正常，這是真的不是假的。連我們起個惡念對那個水，水結晶都那麼難看、那麼醜陋；我們起個善念對它，它的結晶那麼美好。這就說明，這是用科學方法給我們做出證明。

我們要知道佛的智慧是證得的，是自性裡頭本來有的，人人都有，平等的。並不是說釋迦佛有，阿彌陀佛有，別人沒有，不是的，人人統統都有，只要你真放下。所以我感謝章嘉大師，第一天就把祕訣告訴我，「看得破，放得下」。看破是明白，我們這麼多年在經教裡下的功夫，愈來愈明白，但是放下的功夫不到位。明白之後要做的就是放下，放下之後真明白了，證得！這一點都不假。有同學問我，放不下怎麼辦？最近好像全世界聯播一個影片，叫「2012」，我說你看過沒有？他說看過。我說你看三十遍，你就放下了，為什麼？知道沒有一樣東西你能夠得到的。而彌勒菩薩跟釋迦牟尼佛對話，後頭有一句話重要，他說念，這個念頭，識，也就是說「識念極微細不可執持」。八地以上的菩薩見到，能不能控制它？不能；能不能掌握它？不能；能不能得到它？不能，它太快了。所以我們明白這個道理，我們看這個世界應該怎麼看？像看電影、像看電視。這現象你可以看，你能不能得到？不能。我們知道電影銀幕上畫面它是動的，一秒鐘二十四張幻燈片，幻燈片是不動的，一張一張連續的，我們看錯了。電視屏幕裡面比電影更逼真，為什麼？它更快。最快的呢？最快的是我們現實環境，你要知道一秒鐘這振動多少次？一千二百八十兆，你以為它是真的，其實凡所有相皆是虛妄。常常作如是觀，心就定了，妄念雖然斷不掉，分別執著肯定淡薄，那就是你功夫提升。

慢慢的先把執著放下，再把分別放下，你就成阿羅漢、成菩薩。無上正等正覺你沒有證得，你證得正覺，你證得正等正覺，不錯了。但是一定要向無上正等正覺去邁進，為什麼？不是無上正等正覺，你依舊出不了十法界。只有把起心動念放下，才能超越十法界，入實報土，誰的實報土？自己的實報土。自己的實報土跟如來的實報土是一不是二，為什麼？一切諸佛如來、一切剎土、一切眾生，唯心所現，唯識所變。性識是自己的，離開自己性識，宇宙之間沒有一法可得。從這個地方，你就能體會到佛家講的倫理，倫理是什麼？倫理是關係。原來十方三世一切諸佛如來，現在、未來所有一切剎土眾生，佛家常講十方剎土、微塵法界跟自己是一體。這個倫理關係你要是知道，大慈悲心才真正生出來，對於一切眾生那個愛護沒有條件的，就跟愛護自己一樣，他本來就是自己！這是佛陀的教育。

所以這第一句話『佛所行處』，這個「佛」就是佛陀教育，佛陀教育推行的處所，這個地區有佛陀教育在。底下是舉例，『國邑』是城市，『丘聚』是鄉村，只要佛陀教育存在這個地方，都得到佛陀教育的教化。現在我們用科學技術，用這些工具，衛星電視、網際網路，真是全球『靡不蒙化』，這比過去方便多了。現在發明這些東西，那好好利用它，這是一個非常好的工具。這樁事情，早年是方東美先生提醒我好幾次，電視是好工具要把它用來做教育。在那個時代，我們聽老師說說，沒動這個念頭，這要花多少錢，我們哪有這個能力？自己不敢想。沒想到現在居然做成了，都意想不到，這都是三寶加持。這也是章嘉大師告訴我的，他給我一個定心丸，他說你只要發心，你的一生佛菩薩照顧你。你不要為自己的生活，衣食住行為這些東西，你不要去想這些，不要操這個心，一切都是佛菩薩替你安排。我聽了這句話，真的得大受用，一生從來不想自己，順境是佛菩薩安排的，逆境也是佛菩薩安排的，所以，總是用個感恩的心處事待人接物。順境裡面做什麼功夫？斷貪戀，順境不可以貪戀；逆境裡面斷瞋恚，斷貪瞋痴。所以佛菩薩給我們安排的環境，是要我在這裡斷貪瞋痴的。如果順境我起貪心，這好喜歡，逆境就起怨恨，那就完了，佛菩薩就走了，不會再照顧你，你就入了魔境界。生煩惱，順境生煩惱，喜怒哀樂愛惡欲是煩惱，逆境也生煩惱，那個在境界裡頭天天增長貪瞋痴慢，果報就三途去了。所以這個一定要懂得。

佛菩薩對於真正修學的人，照顧得無微不至，再逆的境界你不要害怕、不要恐懼，因為害怕、恐懼也是煩惱。你能夠一觀照，你想想，諸法實相剎那生滅，了不可得，心就平了，那就是什麼？要看破。所以看破之後，放下什麼？放下一切疑慮、恐懼、怖畏，統統放下。佛菩薩照顧，誰是佛菩薩？除自己之外各個人都是佛菩薩，蜎飛蠕動也是佛菩薩，樹木花草也是佛菩薩，山河大地也是佛菩薩，哪一個不是佛菩薩。你就曉得，你有多少佛菩薩在照顧，你怎麼會不成就！我說這個話不是假話，《華嚴經》末後善財童子五十三參，善財童子怎麼成就的？就這麼成就的。菩提道上就是一個人，一個人才真正做到謙虛、謙卑；別人統統是老師、統統是善友，善友就是善知識。孔夫子說「三人行必有我師」，三人，一個善人、一個惡人、一個自己。善人想想他的長處、好處，我有沒有？沒有，向他學習；惡人，我反省，我有沒有他那個不善地方？如果有，改正。不都是老師嗎？一個從正面教我，一個從反面教我，才把我教出來。永遠生活在感恩的世界，感恩是性德，自性裡頭有的，傲慢自性裡頭沒有。你明白這些道理，了解事實真相，天天在用功，從早到晚沒有離開佛菩薩。經教是我們的依據，拿著經教來核對我們的境界，統統對得上，法喜充滿，常生歡喜心。我們自己被佛度化，才能幫助佛接引眾生，怎麼接引？做好樣子。像釋迦牟尼佛自己先做好榜樣，別人來問你的時候才是言教，不問的時候身教，身行言教，幫助諸佛菩薩接引大眾。

下面說『天下和順』，現在天下災難太多，災難從哪裡來的？居住在這個世間的人，在這個地區的人心行不善感召來的。科學家知道災難從哪來的，沒法子解決。我們也很難得，都佛菩薩安排的，參與國際上的和平會議，我們把中國傳統老祖宗的方法、化解災難的方法介紹給大家，把大乘佛教裡面佛所講的方法介紹給大家，大家聽了歡喜。但是他們懷疑，他沒有信心，他說：法師，你說的這個很好，是理想，做不到。這個問題是真的問題，非常嚴肅的問題，做不到，他不相信，沒有信心，信心危機大於一切。其他的危機都不是危機，信心危機就不得了，對古聖先賢的東西長期生起疑問。唯一的辦法我們做實驗，我們在廬江湯池辦傳統文化教育中心，做實驗，實驗了有效，實驗成功了。這個可以給他做證明，我講的不是理想。所以也是佛菩薩給我安排，安排到聯合國，到巴黎教科文組織總部去做報告。我們蔡老師做了四個小時報告，另外有兩位老師，一個人兩個小時，總共做八個小時報告，做了三天展覽。大家聽了心動，居然有一百九十二個國家的使節，駐聯合國的代表都想到湯池去考察、去參觀，太難得！這個活動雖然我們只做了三年，我們本來只打算做兩年，做成功奉獻給國家，由國家去做。現在這影響到海內外，照現在目前這個狀況來看，可能海外將來在馬來西亞會紮根，真難得。所以佛菩薩安排，我們順從佛菩薩的教誨，全心全力去做，更有信心。

起心動念別想自己，想自己就錯了，對不起佛菩薩，對不起自己，對不起自己的性德，性德裡頭無我，《金剛經》上講的，「無我相，無人相，無眾生相，無壽者相」，那是性德。念念想我，怎麼對得起自己？對不起眾生，對不起佛菩薩。起心動念想社會的安全，想眾生的福祉，福祉裡頭最大的是幫助眾生覺悟，幫助眾生回歸自性，這是最大的。但是有這種志願的人不是很多，一般人只看到現前，現前也不能疏忽，現前大家迫切需要的，是安定的社會、和諧的世界。希望美好的家庭，倫理教育、社會教育、因果教育，這是大家所期望的。你只要做出來，沒有不受人歡迎，全世界的人都歡迎。雖然我們種族不一樣，國籍不一樣，文化傳統不一樣，可是有一個東西一樣，人性是一樣，中國古人講的「人之初，性本善」，那個本性本善是一樣。中國傳統文化跟大乘佛法，都是從本性本善裡面流露出來的，所以普遍受到大家的歡迎。這是我們在最近十年，走了很多地方得到的證明，沒有人不歡喜，沒有人提出反對意見的。「天下和順」，這一句讓我們想起上一個世紀英國湯恩比博士所說的，他說「要解決二十一世紀社會問題，需要中國孔孟學術跟大乘佛法」。可以帶給這個社會、帶給這個世界天下和順，儒釋道的教學終極的目標就是和順，佛家講六和，儒家講三和。諸位到北京去觀光旅遊，你去看看故宮，故宮三個主要的建築物就是三和，太和殿、中和殿、保和殿，三和。佛法講六和，和順，順是什麼？孝順，順是孝道。所以，什麼是中國文化？中國是孝文化，中國是和文化，哪個不喜歡！

只要做到，我們做到和、做到順，『日月清明，風雨以時，災厲不起』，這個效果馬上就看到。這四句是指天時、地利、人和，我們中國人常常想的，統統現前！「日月清明」是天時，「風雨以時，災厲不起」是地利。現在講的自然災害，地震怎麼來的？颱風怎麼來的？乾旱怎麼來的？水災怎麼來的？佛在《楞嚴經》上告訴我們，都是從念頭來的。水災是貪心感得的，貪心生水，你看貪吃的時候就會流口水。火災怎麼來的？瞋恨來的，你看一發脾氣你就冒火了。地球溫度上升，怎麼上升的？真正的原因，就是這個社會世間人，發脾氣的人太多，就這麼來的；如果每個人都不發脾氣，這個地球溫度馬上下降。排放的那個原因不是真正原因，那小事，真正原因是火氣太大！風災是愚痴，地震是不平，心不平，貢高、傲慢、嫉妒這個引起地震。如果我們這些煩惱習氣統統斷盡，大地堅牢不會出問題。如果我們的思想言行都是在造這些貪瞋痴慢疑，疑是屬於風災，這個大地的結構就鬆，鬆散，很容易出毛病。佛講得很清楚，但是現在一般人相信科學，他不相信，他不相信這個道理，我發一頓脾氣，與山河大地有什麼關係？真有關係。

我們在《還源觀》裡面看到三種周遍，你就曉得，不但有關係，關係太大了，無論你起心動念、言語造作，第一個是「周遍法界」，這個波周遍法界。起心動念、一切造作它都有波動，但我們看不見，八地以上菩薩看見，所以他感應道交那麼快速。「出生無盡」，就是變化無窮，隨著你的念頭，你的身體隨著你的念頭在變，外面人事物都隨著你的念頭在變。第三個講「含容空有」，包含空，就是我們佛家常講的「心包太虛」；容有是你的度量很大，你能夠容納，「量周沙界」。這是性德起用的三種周遍，你這才曉得我們影響多大，一個惡念周遍法界，一個善念也周遍法界。曉得這些道理，不但我們不會幹壞事情，我們惡的念頭統統息掉，這才能跟大乘相應。《無量壽經》的經題太好，會集得真好，前一半「大乘」，大乘是智慧，圓滿的智慧，「無量壽」代表圓滿的德行。「莊嚴」代表相好，就是佛在《華嚴經》上說的，「一切眾生皆有如來智慧德相」，大乘是智慧，無量壽是德，莊嚴是相，這相從哪來的？自性裡頭本有的。現在我們迷失自性，要怎麼修？怎樣讓我們再回歸自性？後半段是教給我們修行方法，「清淨、平等、覺」，非常重要！真正修行人沒有別的，就是心地清淨平等覺年年提升，你是真的升級。你學得再多，廣學多聞，做多少好事，如果清淨平等覺不提升，你實際上沒有提升。你做的那些好事，那都是六道裡面的福報，福報再大，出不了六道輪迴。

清淨平等覺提升，超越六道、超越十法界，這叫功德，這功德叫真功夫，這要緊。做一切好事，心裡痕跡都不著，清淨心；沒有高下，「我做了多少好事」，沒有，念頭都沒有，平等心；覺而不迷。阿羅漢、菩薩成佛是這麼成的，你總得清楚，總得要明瞭，這才真的沒搞錯。幫助一切苦難眾生，隨緣盡分就是圓滿功德。我沒有那麼多錢，這需要修財布施的時候，我身上有一百塊、有兩百塊，我也能拿出來，我全部就這麼多，圓滿功德。人家家產是成億的，他拿個一、二千萬，他福德沒有你大，你全部掏出來，他拿出才幾分之幾，福德。功德呢？功德是平等的，功德是不著相，不著相不管拿多少都平等的，佛菩薩修功德是平等的。也就是說你用清淨平等覺去修，一分一毫都是圓滿的功德。如果你有差別心，不清淨的心，這裡頭夾雜著自私自利、名聞利養、貪瞋痴慢，你布施再多，福德是有限的，這是達摩祖師講的，福德還是有限的。佛在經上常常告訴我們，大千世界七寶布施比不上法布施，什麼原因？法布施能教人清淨平等覺，大千世界七寶只能讓人起貪瞋痴，所以它比不上法布施。災難怎麼會止住，不再擴張、不再嚴重，慢慢化解，道理在此地。

我們所求的『國豐民安』，我們國家豐盛民安，全世界每個國家都豐盛、都民安，希望這個世界上永遠沒有戰爭。中國文化確實如此，你看中國歷史幾千年來，中國沒有對其他的國家發動過戰爭，沒有，歷史上也沒記載。為什麼？教育好，教得好！『崇德興仁』，中國自古以來重視這個道德。「興仁」，興是提倡，仁是「推己及人」，「己所不欲，勿施於人」，自己如是，希望人人都如是，一定從自己做起，自己給社會做最好的榜樣。所以國家與國家要和睦相處，誠信相待，怎麼會有戰爭？哪裡需要什麼國防？諸位想想，國防開銷多大，如果這筆錢省下來，把它用作社會安全、社會福利，多少人受惠，不造這個罪業。我沒有國防，別人打我怎麼辦？你沒有國防，別人就不會打你。你看，兩個人打架，甲跟乙打架，如果乙要不還手，甲就打不下去，打了幾拳不還手，這怎麼辦？如果他還手，愈打愈起勁；那一邊不還手，就不能打了。你懂得這個道理，你就敢這樣做，別的國家欺負你，其他的國家會打抱不平。如果你這國家各個都是修倫理、道德、因果，沒有人敢欺負你，別人對你尊敬，你是大眾的好榜樣，怎麼可以害你！人同此心，心同此理，誰願意去殺一個好人？這個人是仁慈的人，這個人對社會大眾是有好處的人，誰肯幹這個事情！現在問題出在哪裡？問題統統出在教育。社會為什麼這麼亂？人為什麼敢殺人？為什麼敢滅人族？不知道因果！真正懂得因果，人有沒有死？佛知道人沒有死。

現在西方人，我們看到美國心理醫生，他們寫的這些報告，他們也承認人沒有死。生死是什麼？身體，身體有生死，靈魂沒有生死，他會再來，你殺他，來生他來殺你。佛經上講「人死為羊，羊死為人」，那是什麼？你殺那個羊吃牠，來生牠得人身，你呢？你墮畜生道變成羊，你又被牠吃，這是事實真相。知道這個事實真相不敢害人，不敢辜負人，不會有佔人便宜的念頭，為什麼？要還債。欠命的要還命，欠債要還錢，一點便宜都佔不到，那又何必？餓死、凍死命該如此，受這個報應，報應受完的時候他往上升，你的罪報受完時候一定往上提升。如果你要是造業，犯罪，造作罪業，你死了之後往下沉，了解三世因果的人，決定不幹這個傻事。人肯定有生也有死，對死亡一點恐懼都沒有，歡喜接受，這是一期果報盡了決定往上升。在這一生把這一生的功課學好，遇到佛法是最好的功課，念念求生西方極樂世界，不管什麼方式，縱然災難來的時候，他也是生極樂世界。因為他心念裡頭沒有別的，只有阿彌陀佛，念念不捨，心裡面只有倫理、道德、仁義，他怎麼會墮三惡道！三惡道裡頭沒有這個業因。如果你是天天念念不捨戒定慧三學，這個人決定生淨土。

底下講『務修禮讓』，「崇德興仁」是內心，「禮讓」是表現在外面，所以禮重要。《管子》講四維，禮擺在第一，禮義廉恥。中國人是禮義之邦，特別重視義，孟子見梁惠王，也勸導梁惠王「亦有仁義而已矣」。五倫裡有義，君臣有義；五常裡有義，仁義禮智信有義；四維裡有義，禮義廉恥有義；八德裡有義，信義和平。你看看，這個四條是中國傳統文化的根，中國的精神之所在。也是鄧小平所講的中國特色。中國人重義，四個科目裡都有義，兩個有仁，仁是兩條裡有仁，愛也是兩條裡有愛，這個我們不能不知道。所以中國能夠在這個世界上立國五千年而不衰，靠什麼？就靠這個東西。禮千萬不能夠疏忽，常常在一起可以馬虎一點，不必拘束，不可以，一點都不能馬虎，鬆懈不得。稍稍鬆懈這個家道就衰，嚴格的遵守這個家一定興旺，所以我們看一個國家、看一個族群，看它的興衰，你就看它的禮貌。而中國人講禮讓好，不爭。現在這個社會提倡的是什麼？競爭，這個問題嚴重。我曾經在國際會議上，遇到一個會友，有一天我們坐在一起，他坐在我的對面，美國人，也是大學名教授。我向他請教，我說美國的教育是不是從幼稚園就開始教競爭？對，從小就開始競爭。我說競爭再升級是什麼？他沒想到我問他這個問題，他看著我。我說競爭再升級就是鬥爭，鬥爭再升級就是戰爭，現在的戰爭是核武、生化，是毀滅性的戰爭，這種思惟是死路一條。我說在東方古老的中國，教小孩不是這樣的，小孩從小就教讓，小孩不懂禮，教什麼？忍讓。慢慢長大的時候謙讓，最後是禮讓，讀書明理之後禮讓，彼此都相讓這世界和平的，這個思惟是一條生路，生生不息。所以決定不能有競爭這個念頭，怎麼可以這麼幹法？錯了。佛經裡頭找不到競爭，中國古聖先賢典籍裡頭找不到競爭。

『國無盜賊』，「盜」是偷盜，「賊」是賊害，國家裡頭像貪污的現象沒有，貪污是屬於盜賊。人民之間『無有怨枉』，無有怨枉，不但刑事糾紛沒有，連民事糾紛也沒有。所以在中國古代這個社會上，哪一種行業最舒服、最自在？給諸位說，做官的。所以，為什麼人重視讀書？讀書人可以做官，「學而優則仕」，做官非常輕鬆，每天沒有事情幹，沒有案件。所以做官這個行業，是三百六十行裡頭最舒服、自在的一行。你看看中國《四庫》集部，多少這些詩詞、歌賦、文章，誰寫的？做官的，他沒事情幹他寫這些東西。為什麼？教得好！教育辦得成功。現在這個社會上最可憐、最苦的是什麼？做官的，辦不完的案件。跟從前一百八十度的對比，為什麼？現在教育失敗，教競爭，學校教育教競爭，家庭教育也教競爭。社會教育是什麼？社會教育教邪淫。我們老祖宗說「萬惡淫為首，百善孝為先」，萬惡淫為首，教邪淫就是教萬惡，社會怎麼不亂？你今天看看整個社會，你看廣告、看新聞、看雜誌，裡面女孩子都是穿著暴露的，都是引誘你邪思，這是什麼？這是社會教育。你再看看一些年輕人街頭走來走去的，這社會教什麼？教邪淫，教邪淫就是教萬惡，唯恐你不造萬惡，這還得了嗎？這社會還有救嗎？怎麼會沒有災難？個人造業是個別報，這一群人都造業這是共業，那就是集體的大災難，就這麼回事情。所以這兩句話的含義非常的深刻，佛的重戒這兩句都包括了。

《梵網戒經》裡面告訴我們，這是李老師從前教導我們的時候，常常提醒的，怕我們忘掉，「不作國賊，不謗國主，不漏國稅，不犯國制」，國制就是國家的法律，時時刻刻提醒我們。這個國賊是什麼？你做的這些事情，你的思想行為傷害國家、傷害社會，賊害！不但這些事情不能做，念頭都不能有，你的心才清淨。有這個念頭就錯了，大乘戒裡起心動念就犯戒了，怎麼可能有這種想法？對待一切人，尤其是對待跟我過不去的人，毀謗我的人、侮辱我的人、陷害我的人，應該怎麼對待他？絕不可以有怨恨。佛菩薩是應該以感恩的心對待他，為什麼？他來成就我。怎麼成就？他來考一考你，看你的忍辱功夫夠不夠。你看看釋迦牟尼佛給我們做榜樣，他修忍辱，做忍辱仙人的時候歌利王割截身體，那個傷害多嚴重，不但是處死，凌遲處死。釋迦牟尼佛一點怨恨都沒有，而且還告訴歌利王，將來我成佛第一個度你，報恩。釋迦成佛第一個得度的憍陳如尊者，就是當年的歌利王，說話算話，真的第一個得度，他是第一個證阿羅漢果的。來考試的，看看你能不能忍；要你命，看看你能不能放下！要你什麼？要你的身體。靈魂要不到，他沒有辦法，靈性更沒有辦法，靈性長存那就是大般涅槃，永遠不會滅的。

就是你這個身體捨不捨得？如果你真正明白身不是我，身是我所，就像我們衣服一樣，衣服不是我，是我所有的，我穿得再喜歡的衣服，人家要，脫下來給你，你要身體，身體給你，靈性上升了。他真明白這個道理，所以他真看破，他就真放下！他為什麼還留戀這個身體放不下？他沒看破。真看破，生大歡喜心，那提升境界太高，釋迦牟尼佛提升到先成佛。在賢劫千佛裡面，釋迦牟尼佛是排名第五的，彌勒是排名第四的，因為歌利王割截身體，忍辱波羅蜜圓滿他提前，在彌勒之前成佛，你看這個收穫多大。所以看破才能夠放下，放下決定提升，大幅度的提升。不是佛法，誰能把這個事情講得這麼清楚、這麼透徹？決定無有怨枉，無有怨枉是做到真正公平。中國人講齊家、治國、平天下，每個人都得到平等的待遇。這個平等要知道，不是說樣樣都平等，這五個指頭都不平等的，平等是什麼？隨順你的業力，善有善果、惡有惡報那才叫平等。這個平等真正意思要懂得，不能夠扭曲。人家修財布施多的，他得大財富那就平等；他修的財富修得那麼多，他沒有得到，那不平等。因果要相應，什麼樣的因結什麼樣果，這才叫平等。西瓜結個瓜那麼大，桃子結的桃那麼小，那叫平等；不能說桃子長成西瓜那麼大，西瓜長成桃子那樣，那就不平等了，要明白這個道理。懂得這個道理才真正懂得平等的真諦，這就無有怨枉。『各得其所』，這是佛陀教育對於社會大眾做出最偉大的貢獻，真正是個人身體健康長壽，家庭幸福圓滿，事業一帆風順，社會安定，世界和平，這是佛陀教育，對社會大眾做出的貢獻。今天時間到了，我們就學習這一段。

阿彌陀佛
泓揚正法 廣度有情
同生極樂世界
感恩🙏🏻